# 用数学归纳法证明常见求和公式（严谨步骤 · 适合写入博客）

数学归纳法是证明关于正整数 $n$ 的命题的基本工具。归纳证明通常包含三步：**基底（Base case）**、**归纳假设（Inductive hypothesis）**、**归纳推理（Inductive step）**。下面把四个经典求和公式用严格、可直接放入博客的形式逐一证明，并在每个证明中明确三步与关键代数变形。

---

## 说明（归纳法模板）

要证明关于正整数 $n$ 的命题 $P(n)$：

1. **基底**：验证 $P(1)$（或某一起始值）成立。
2. **归纳假设**：假设对某个固定的 $k\ge 1$，命题 $P(k)$ 成立。
3. **归纳推理**：在归纳假设下证明 $P(k+1)$ 成立。即用 $P(k)$ 推导出 $P(k+1)$。
4. 结论：由数学归纳原理，$P(n)$ 对所有正整数 $n$ 成立。

---




## 公式 1
$$
1 + 2 + \cdots + n = \frac{n(n+1)}{2}
$$

**证明：**

**(1) 基础步骤**  
当 $n = 1$ 时：
$$
1 = \frac{1(1+1)}{2} = 1
$$
成立。

**(2) 归纳假设**  
假设当 $n = k$ 时成立，即：
$$
1 + 2 + \cdots + k = \frac{k(k+1)}{2}
$$

**(3) 归纳推理**  
当 $n = k+1$ 时：
$$
1 + 2 + \cdots + k + (k+1) 
= \frac{k(k+1)}{2} + (k+1)
= \frac{k(k+1) + 2(k+1)}{2}
= \frac{(k+1)(k+2)}{2}
$$
与 $n = k+1$ 的公式一致，因此成立。



## 命题 1

$$
1 + 2 + \cdots + n = \frac{n(n+1)}{2}.
$$

**证明（归纳法）**

**基底**（$n=1$）：左边 $1$，右边 $\dfrac{1\cdot(1+1)}{2}=\dfrac{2}{2}=1$。成立。

**归纳假设**：假设对某个 $k\ge1$ 有

$$
1+2+\cdots+k=\frac{k(k+1)}{2}.
$$

**归纳推理**（证明 $n=k+1$ 的情形）：

$$
\begin{aligned}
1+2+\cdots+k+(k+1)
&= \frac{k(k+1)}{2} + (k+1)\quad(\text{由归纳假设})\\[6pt]
&= \frac{k(k+1)}{2} + \frac{2(k+1)}{2}\\[6pt]
&= \frac{(k+1)\big(k+2\big)}{2}\\[6pt]
&= \frac{(k+1)\big((k+1)+1\big)}{2},
\end{aligned}
$$

即公式在 $k+1$ 也成立。

**结论**：由归纳原理，对所有正整数 $n$ 成立。

---

## 命题 2

$$
1^2 + 2^2 + \cdots + n^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}.
$$

**证明（归纳法）**

**基底**（$n=1$）：左边 $1^2=1$，右边 $\dfrac{1\cdot2\cdot3}{6}=\dfrac{6}{6}=1$。成立。

**归纳假设**：假设对某个 $k\ge1$ 有

$$
1^2+2^2+\cdots+k^2 = \frac{k(k+1)(2k+1)}{6}.
$$

**归纳推理**（证明 $n=k+1$）：

$$
\begin{aligned}
1^2+\cdots+k^2+(k+1)^2
&= \frac{k(k+1)(2k+1)}{6} + (k+1)^2\\[6pt]
&= (k+1)\Big(\frac{k(2k+1)}{6} + (k+1)\Big)\\[6pt]
&= (k+1)\Big(\frac{2k^2+k}{6} + \frac{6(k+1)}{6}\Big)\\[6pt]
&= (k+1)\Big(\frac{2k^2+k+6k+6}{6}\Big)\\[6pt]
&= (k+1)\Big(\frac{2k^2+7k+6}{6}\Big).
\end{aligned}
$$

注意因式分解：$2k^2+7k+6=(k+2)(2k+3)$。所以

$$
\begin{aligned}
&= (k+1)\cdot\frac{(k+2)(2k+3)}{6}\\[4pt]
&= \frac{(k+1)(k+2)\big(2(k+1)+1\big)}{6}\\[4pt]
&= \frac{(k+1)\big((k+1)+1\big)\big(2(k+1)+1\big)}{6},
\end{aligned}
$$

即公式在 $k+1$ 的情形成立。

**结论**：因此对所有正整数 $n$ 成立。

---

## 命题 3

$$
1^3 + 2^3 + \cdots + n^3 = \Big(\,1+2+\cdots+n\,\Big)^2 = \left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2.
$$

**证明（归纳法）**

**基底**（$n=1$）：左边 $1^3=1$，右边 $\big(\tfrac{1\cdot2}{2}\big)^2=1$。成立。

**归纳假设**：假设对某个 $k\ge1$ 有

$$
1^3+2^3+\cdots+k^3 = \left(\frac{k(k+1)}{2}\right)^2.
$$

**归纳推理**（证明 $n=k+1$）：

$$
\begin{aligned}
1^3+\cdots+k^3+(k+1)^3
&= \left(\frac{k(k+1)}{2}\right)^2 + (k+1)^3\\[6pt]
&= (k+1)^2\Big(\frac{k^2}{4} + (k+1)\Big)\\[6pt]
&= (k+1)^2\Big(\frac{k^2 + 4k +4}{4}\Big)\\[6pt]
&= (k+1)^2\Big(\frac{(k+2)^2}{4}\Big)\\[6pt]
&= \left(\frac{(k+1)(k+2)}{2}\right)^2\\[6pt]
&= \left(\frac{(k+1)\big((k+1)+1\big)}{2}\right)^2,
\end{aligned}
$$

即命题在 $k+1$ 成立。

**结论**：对所有正整数 $n$ 成立。

---

## 命题 4（等比级数，底数为 2）

$$
1 + 2 + 2^2 + \cdots + 2^{\,n-1} = 2^n - 1.
$$

**证明（归纳法）**

**基底**（$n=1$）：左边只有第一个项 $1$，右边 $2^1-1=1$。成立。

**归纳假设**：假设对某个 $k\ge1$ 有

$$
1+2+\cdots+2^{k-1} = 2^k - 1.
$$

**归纳推理**（证明 $n=k+1$）：

$$
\begin{aligned}
1+2+\cdots+2^{k-1}+2^k
&= (2^k - 1) + 2^k \quad(\text{由归纳假设})\\[6pt]
&= 2\cdot 2^k - 1\\[6pt]
&= 2^{k+1} - 1,
\end{aligned}
$$

命题在 $k+1$ 成立。

**结论**：因此该等式对所有正整数 $n$ 成立。

---

## 小结与写作建议（写博客时可用的提示）

* 每个证明都清晰标注三步：**基底**、**归纳假设**、**归纳推理**，读者一眼能看出结构。
* 代数变形步骤要写清楚（如通分、提取公因式、配方或因式分解），避免跳步太多，否则读者会跟不上。
* 对于第二题和第三题，关键在于**整理成“因式乘积”**的形式，以匹配目标表达式；在博客中可额外写一行“关键因式分解提示”。
* 可在每一题后加上 **检验小例子** （例如 $n=2,3$），帮助读者直观感受公式是否正确。
* 可以在文末附上“归纳法常见错误”：忘记验证基底、归纳推理中逻辑上把 $k+1$ 当作 $k$、变形不严谨等。

---

## 拓展练习（可放在博客末尾）

1. 用数学归纳法证明 $\sum_{i=1}^n i(i+1) = \dfrac{n(n+1)(n+2)}{3}$。
2. 证明一般等比和：若 $r\neq 1$，则 $\sum_{j=0}^{n-1} r^j = \dfrac{r^n-1}{r-1}$。
3. 证明 $\sum_{k=1}^n k^3 = \big(\sum_{k=1}^n k\big)^2$ 的另一种证明（不使用归纳法，而用双和或组合解释）。

---
